#          Руководство по базовому использованию Gitlab

**Gitlab** - сервис для совместной работы над текстом. Он позволяет предлагать правки в документы, обсуждать их по отдельности и голосовать за них, просматривать историю изменений и делать наглядное сравнение различных версий документа, а также управлять разрешениями для разных групп пользователей.

##          Регистрация

Есть у вас уже есть профиль на **Gitlab**, можете переходить сразу к следующему пункту.

Переходим на [страницу регистрации](https://gitlab.com/users/sign_up).

Видим:

![sign-up-1](sign-up-1.png)

Заполняем все поля, нажимаем на кнопку **Register**.

Видим следующий экран:

![sign-up-2](sign-up-2.png)

Вводим желаемое имя, оно будет отображаться наравне с вашим username.
Выбираем желаемую роль, дальше указываем **«No»**.
Нажимаем **«Get started!»**.
После этого можете подтвердить свой email, но это необязательно, почти весь функционал **Gitlab** доступен вам и без этого (но лучше это сделать).

##         Партийная страница и репозитории

Наша партийная страница находится по адресу:  [gitlab.com/libertarian-party](https://gitlab.com/libertarian-party)

![projects](projects.png)

Здесь вы можете видеть множество партийных проектов: **it-platform**, **исходный код нашего сайта**, **партийные документы**.

На примере [IT-platform](https://gitlab.com/libertarian-party/it-platform) я покажу вам, как пользоваться базовым функционалом **Gitlab**.

##         Базовый функционал проекта

![repo](repo.png)

1. Последний **commit** – последние внесённые в проект изменения.

2. **Issues** – в этом разделе описаны все предложения, пожелания, проблемы и прочее. Большая часть дискуссий ведётся здесь.

3. Файловая структура проекта - по факту это те же файлы и папки, что вы можете видеть у себя на компьютере.

4. Текст файла **README.md**

   ## Issues

   

   ![issues](issues.png)

   

Здесь вы можете видеть актуальные на данный момент темы. Многие темы имеют **labels**, что должны определять их тип или тематику.

Внутри каждого **Issue**, вы можете прочитать саму суть issue, посмотреть прикреплённые файлы, увидеть вся связанные с этим **issues**, выразить своё мнение (upvote/downvote/прикрепить emoji), вступить в дискуссию в комментариях.

Это очень удобно.

![issue](issue.png)

## Как внести изменения в проект

Вы можете как создать свой проект, так и внести изменения в уже имеющийся, мы рассмотрим второй вариант.

Для начала вы должны "форкнуть" проект, то есть скопировать его к себе в профиль для внесения изменений. Это очень просто, достаточно только нажать на кнопку **fork** на странице с проектом и выбрать ваш профиль.

![fork](fork.png)

Теперь среди своих проектов мы видим "форкнутый" проект:

![forked-project](forked-project.png)

Теперь вы можете вносить изменения в уже существующий проект, работать с файлами как локально у себя на компьютере, а потом загружать изменения в проект, так и посредством **WEB IDE**, что предоставляет нам **Gitlab**.

Мы рассмотрим второй вариант.

## WEBIDE и ваш первый commit

**WebIDE** - это редактор, который позволяет создавать вам новые директории, файлы и редактировать уже имеющиеся файлы.

Вызвать **WebIDE** можно по клику на эту кнопку на странице проекта:

![webIDE](webIDE.png)

По своему интерфейсу он сильно схож с любым другим текстовым редактором.

Для примера, я создал файл **example.md** и скопировал туда рецепт борща.

![webIDE-in-action](webIDE-in-action.png)

Чтобы добавить изменения в проект вам необходимо сделать **commit**.

Простыми словами **commit** это порция изменений внесённая в проект, то есть каждый **commit** -представляет из себя разную версию проекта.

![stage-commit](stage-commit.png)

Пишите сообщение, описывающие внесённые вами изменения, затем выбирайте, в какую ветку добавляете изменения (для простоты я добавлю изменения сразу в главную ветку - **master**).

После чего сохраняем изменения с помощью **Stage & Commit**.

## История изменений и её отслеживание

**Gitlab** даёт вам возможность удобно отслеживать изменения в файлах проекта, чтоб это продемонстрировать, я внесу небольшие изменения в предыдущий **commit**, и покажу вам как **Gitlab** их отображает.

После внесения изменений поверх описанного выше **commit**, история изменений выглядит вот так:

   ![history](history.png)

Как вы видите два последних **commit** были внесены мной, а предыдущие были перенесены ещё до этого посредством "форка" проекта.

Теперь откроем последний **commit**.

![changes-list](changes-list.png)

Вы можете видеть, что я целиком заменил 3 строку: красным выделена предыдущая версия строки, а зеленым последняя, актуальная версия.

Так же Gitlab даёт вам возможность оставлять комментарии к отдельно взятой строке или ко всему **commit** целиком, это очень удобно!

## Вливание изменений в основной проект (создание merge request)

Для внесения изменений в основной проект вам необходимо создать новый "merge request" в родительском проекте.

Выбираем **New merge request** в выпадающем меню:

![sub-menu](sub-menu.png)

Дальше видим:
![merge-request](merge-request.png)

1. Ваш проект
2. Родительский проект

Дальше выбираете из какой ветки своего проекта вы хотите взять изменения (мы выберем **master**), а затем в какую ветку родительного проекта их применить (мы тут тоже выберем **master**).

Поздравляю, теперь вы знакомы с большинством базовых функций **Gitlab**.